支那扶貧住宅牆磚一捏就碎 村民嘆：活得提心吊膽

中國近14億人口中，迄今仍有約10億人活在聯合國標準的貧窮線以下，因此「扶貧攻堅」向來都是中國政府的重點任務。不過，官媒《中國中央電視台》（簡稱：央視）近日發現，河南、湖南、吉林的扶貧安置新村，住宅全是豆腐渣工程，不但地基塌陷，牆磚處處裂開，且「一捏即碎」。村民更控訴，政府施政無能，只會做表面工夫，為了迎接上級領導檢查，居然有人趁著村民不在家，撬開大門悄悄地把塌陷的地方填平，企圖粉飾太平。

報導指，河南澠池縣仁村鄉雪白村的村民，從2017年陸續入住扶貧新屋，但很快就發現房子存在嚴重的「品質問題」，不但牆身和地面滿是裂縫，還有村民家中的洗手間地基突然塌陷，水泥地面下沉10多公分。有的房子，牆身理應是混凝土，但輕輕一捏就斷掉，令村民每天都活得提心吊膽，睡也睡不安寧。更令村民頭痛的是，因為住進了新屋，原本是貧困戶的他們，去年全被政府列為脫貧戶，失去補助，村民如今就想自行補修，也沒錢沒辦法。

央視記者到同為扶貧搬遷安置點的河南同康苑視察時，看到幾名施工人員正對房屋明顯的裂縫，逐家逐戶塗抹和修補。有施工人員透露，因為縣委書記要來，他們就負責整修，但若要歸根究底，還是因為當時蓋房子的磚都是沒燒透的「生磚」，一旦受凍就會變散破碎。

而豆腐渣的扶貧新屋在湖南同樣存在。位於張家界市桑植縣八大公山鎮朝南坪村，是當地政府2017年集中修建的安置點。但村民去年年底入住後，不到3個月的時間，窗戶從牆外到牆內出現貫穿性裂縫，還有房子的天花板是整片坍塌。村民曾向相關部門反映房子的品質有問題，但對方只叫他們自己負責，在投訴無門不獲理會的情況下，村民只能繼續住在危樓。

類似豆腐渣吉林也有，白城洮南市「富裕村」的扶貧房屋，同樣裂縫處處、外牆崩塌。當地村民表示，去年農村危房改造時，當局提出兩種方案，一種是所謂的「包房」，自己不用花錢，由村裡找來施工人員在原本40多年樓齡的舊房子外面，包一層紅磚、房頂蓋上彩色鋼板。另一種是自己掏錢翻修舊房子，或乾脆推倒重建，合格之後政府會給1.57萬元人民幣（約7.22萬元台幣）補貼。不少貧困的村民只能選擇「包房」，可是完成後，反讓本就破舊的房子更加「破爛」。去年冬天，當地最低溫度達攝氏零下30多度，寒冷的北風會由包房產生的縫隙吹進房間，令它們苦不堪言。

村民示範徒手捏碎磚牆。 翻攝《央視》

村民示範徒手捏碎磚牆。 翻攝《央視》

村民控訴，當局為迎合上級檢查，趁著他們不在家，撬開大門進屋，悄悄地把塌陷的地方
填平。 翻攝《央視》

扶貧住宅全是裂縫。 翻攝《央視》

央視發現，中國貪官充斥，各地的扶貧幾乎都是豆腐渣，中看不重用。 翻攝《央視》

沒事兒 沒事兒
死嘅都係低端人口